\chapter{Consumptie}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{l c c}
		\thead{Landen}                                             & \thead{Consumptie} & \thead{Wereldaandeel} \\ \hline
		(1) \makecell[tl]{Italië, Spanje, \\ Griekenland \& Portugal}  & 1.708,05           & 62,38\%               \\
		(2) \makecell[tl]{Tunesië, Turkije, \\ Syrië \& Marokko}       & 270,50             & 9,88\%                \\
		(3) \makecell[tl]{Grote producenten \\ (1)+(2)}                & 1.978,55           & 72,26\%               \\
		(4) \makecell[tl]{Rest van de EU}                              & 229,05             & 9,81\%                \\
		(5) \makecell[tl]{VS, Australië, Canada, \\ Japan \& Brazilië} & 312,88             & 11,43\%               \\
		(6) \makecell[tl]{Nieuwe consumenten \\ (4)+(5)}               & 541,93             & 19,79\%               \\
		(7) \makecell[tl]{Rest van de wereld}                          & 217,53             & 7,94\%                \\
		(8) \makecell[tl]{Wereld}                                      & 2.738.00           & 100,00\% \\ \hline
		Bron: \cite{boskou2006olive}
	\end{tabular}
	\caption{Wereldconsumptie in 2004, in duizend ton}
	\label{tab:worldconsumption}
\end{table}

De olijf is de (steen)vrucht van de olijfboom en is daarmee een fruit. Olijven kunnen los gegeten worden of tot olie geperst worden. Ongeveer 90\% van de olijven worden geperst tot olie \cite{encyclopedia1996ioc}.

\section{Losse Olijven}

\subsection{Rijpheid}
Olijven worden door de IOC (International Olive Council) geclassificeerd in drie groepen, afhankelijk van de rijpheid voor het plukken:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item \textbf{Groene olijven} worden geplukt wanneer de olijven volgroeid zijn maar nog niet begonnen aan het rijpproces.
	\item \textbf{Semi-rijpe olijven} worden aan het begin van de rijpcyclus geplukt, wanneer ze tussen groen en roodbruin zijn. De huid is op dit moment rijp, maar het vruchtvlees nog niet.
	\item \textbf{Zwarte olijven} zijn volledig rijp wanneer ze geplukt worden \cite{encyclopedia1996ioc}.
\end{enumerate}

\subsection{Bereiden}
Rauwe, verse olijven zijn over het algemeen erg bitter vanwege de grote hoeveelheid oleuropeïne aanwezig in het vruchtvlees. Hoewel er bepaalde cultivars zijn die aan de boom fermenteren en zoet worden, worden de meeste olijven behandeld voor consumptie. Hoewel er verschillende manieren zijn om dit op te lossen worden over het algemeen olijven behandeld met pekel, droog zout, water, of kaliumhydroxide-oplossingen. De verschillende methodes leiden tot verschillende niveaus van smaak en textuur \cite{yada2007olives}.

Olijven behandelen met een kaliumhydroxide-oplossing is de snelste en efficiëntste manier om het te behandelen, echter wordt de smaak vaak als minder gevonden. Olijven pekelen zorgt ervoor dat de olijf fermenteert, vergelijkbaar met hoe zuurkool of augurken fermenteren. Het fermentatieproces geeft de olijven een onderscheidende geur, en maakt de olijven zouter dan bij de kaliumhydroxide-methode. Olijven behandelen met water houdt de aroma van olijven zo veel mogelijk intact.

De behandelingsmethode zorgt ook voor verschillen in de manier waarop olijven bewaard kunnen worden. Olijven die met kaliumhydroxide-oplossingen zijn behandeld kunnen bijvoorbeeld ingevroren worden, terwijl gepekelde of met water behandelde olijven dat niet kunnen.

\subsubsection{Waterbehandeling}
Om olijven met water te behandelen





\label{LastPage}